應公平對待許智峯周浩鼎何君堯

2018年05月09日

應公平對待許智峯周浩鼎何君堯（李柱銘）

4,307

適中字型
較大字型

民主黨議員許智峯因上月的搶手機事件，在上周六被警方拘捕，更罕有地迅速列出其4項涉嫌罪行——普通襲擊、有犯罪或不誠實意圖而取用電腦、妨礙公職人員執行職務及刑事毀壞（一張點名紙）。原計劃向許智峯提出譴責動議的葉劉淑儀，考慮到警方既已展開調查而欲撤回動議，但保皇黨其他議員卻反對，明言如她撤回，就會考慮找另一位議員再提出。

保皇黨議員對許智峯窮追猛打，看來他們在調查前，便已認定他是「罪有應得」。筆者在此不打算為許智峯辯解，但就堅持社會應以同樣態度，來嚴正處理所有親共及其他人士的失當行為，以彰顯公義。

近年，再三有保皇黨議員牽涉誠信醜聞，如虛報學歷等。其中最嚴重的，就是時任立法會調查UGL事件專責委員會副主席周浩鼎，被揭發私下讓梁振英先行過目及修訂該委員會的調查文件，情況就等同法官讓被告參與其審案過程，簡直荒謬。為此，立法會雖然成立了「就譴責周浩鼎議員的議案成立的調查委員會」，但保皇黨在7個委員名額中佔了5席，擺明護「鼎」心切。

此外，「西環契仔」何君堯也是風波不絕，他除了曾公開作出涉嫌違法的「對港獨者殺無赦」言論，近日他更兩度被報章揭發涉嫌漏報利益，其中一次是其家族公司擁有粉嶺高爾夫球場鄰近逾12萬平方呎土地，但他未有申報。而去年2月立法會討論應否收回粉嶺高爾夫球場發展時，何君堯投了反對票，明顯有利益衝突之嫌。

前天，他又違反《議事規則》用手機直播議會過程，更扮鬼臉、以不雅言辭來挑釁其他議員，被主席阻止時更「得戚」地反駁，其言行着實令人難以接受。

就上述議員的行為，親共人士針對許智峯的「正義感」不但消失得無影無蹤，更反過來厚顏無恥地包庇。事實上，不僅保皇黨如此，就連執法機關也是如此，常有雙重標準和選擇性執法的情況。

例如6年前的僭建風波，包括梁振英在內的多位政界人士均捲入其中，可是，前政務司司長唐英年的僭建個案早在2013年已審結，但同期爆出的梁振英僭建問題至今未有進展。還有本年初，律政司司長鄭若驊甫上任即陷入僭建風波，當時特首林鄭月娥公開呼籲公眾包容，事隔數月，政府相關部門當然繼續「包容」。

總而言之，近年特區政府的處事作風，就是在位者、政府的自己人即使涉嫌有犯法的行為，非但毋須被起訴，就連調查也是不了了之，把法治精神徹底地拋諸腦後。

選擇性執法 留難民主派

香港社會向來重視法治精神的基本要求，就是法律面前、人人平等，在位者犯法亦應與庶民同罪。可是，目前擺在港人眼前的事實，竟是在法律面前，親共人士總比其他人更加平等，情況就如所有極權國家的政府，都是利用執法機關作打壓異己和權鬥的工具。

如今無論是廉署與警隊，甚至律政司，均經常出現選擇性執法的現象，擺明車馬對民主派諸多留難，一旦有投訴都必定調查到底，並且每每都會以較重罪名提出起訴。然而，但凡牽涉自己人的個案，卻是盡可能地拖延處理、淡化事件，迫不得已下才會受理，就如七警案及朱經緯案等。

這些事件導致香港法治之都的形象蒙上陰影，但每當有國際組織或人士批評特區法治大不如前，特區政府只管自欺欺人地指摘外界被誤導或不了解特區的司法制度，完全拒絕正視問題。

雖然目前仍未有證據顯示有法官判案時，基於政治因素而作出偏頗裁決，不過，由於中共治港者常稱特區司法應與政府合作，又在《白皮書》對法官提出政治要求，再加上執法者亦沒有公平地運用其手上的權力，因此，一旦有法官作出錯誤裁決，外界就會以為特區司法都淪陷了。

例子如前陣子上訴庭就「雙學三子」衝擊公民廣場一案，大幅提高刑罰，因而招來海內外的猛烈批評，但後來終審法院推翻上訴庭判決，恢復原審判刑。無奈，國際社會對特區法治的觀感已受損了。

可見，治港者與政府才是令法治毀於一旦的元凶。

李柱銘

李柱銘

上一則
通識科的「中立」造就政治冷感 (黃子悅)

下一則
歡迎投稿